\newcounter{dois}
\stepcounter{dois}
\mysubsec{Exercício \thedois}
\bigline
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço mensuråvel e $A \in \mcal F$. 
Mostre que a aplicação $\lambda: \mcal F \rightarrow \xbR$ dada por 
$\lambda(E)\coloneq \mu(E \cap A)$ Ê uma medida.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
Ora, sabendo que $\mu$ Ê uma medida, temos 
$\lambda(\emptyset) = \mu(\emptyset \cap A) = \mu(\emptyset) = 0$. Mais ainda, 
visto que para todo $B \in \mathcal F$, $\mu(B) \ge 0$, temos que dado $E \in \mathcal F$,
$E \cap A \in \mcal F$, ou seja, 
$$\lambda(E) = \mu(E \cap A) \ge 0.$$ 
Para verificar a propriedade de $\sigma$-aditividade, considere ${E_n}$ uma família em 
$\mathcal F$, dois a dois disjuntos. Como consequência da definição de ${E_n}$, temos que 
$\{E_n \cap A\}$ tambÊm Ê dois a dois disjuntos. Com isso,
\begin{align*}
   \lambda\left(\bigcup\limits_{n \in \mathbb N} E_n\right) &= 
   \mu\left(\left(\bigcup\limits_{n \in \mathbb N} E_n\right)\cap A\right) = 
   \mu\left(\bigcup\limits_{n \in \mathbb N} (E_n \cap A)\right),\\
   &=\sum_{n \in \mathbb N}\mu(E_n \cap A)=\sum_{n\in\mbb N}\lambda(E_n).
\end{align*}
Desse modo, segue que $\lambda$ Ê uma medida, como queríamos.
\end{proof}
\biglinend

\newpage
\stepcounter{dois}
\mysubsec{Exercício \thedois}
\bigline
\textbf{Sejam $(X, \mcal F)$ um espaço mensuråvel $\mu_1, \cdots, \mu_n$ medidas em 
$(X, \mcal F)$ e $a_1, \cdots, a_n$ reais não negativos. Mostre que a aplicação 
$\lambda: \mcal F \rightarrow \xbR$ dada por 
\begin{align*}
  \lambda(E) = \sum_{k=1}^{n} a_k\mu_k(E)
\end{align*}
Ê uma medida em $(X, \mcal F)$.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
Visto que para todo $k \in \mbb N_{\le n}$, temos que $\mu_k$ Ê uma medida em $(X, \mathcal F)$,
então, para cada uma das medidas, segue que:
\begin{enumerate}
  \item $\mu_k(\emptyset) = 0$; 
  \item $\mu_k(E) \ge 0, \text{ para todo } E \in \mcal F$; 
  \item Vale a $\sigma$-aditividade para sequências de conjuntos disjuntos.
\end{enumerate}
Desse modo,
\begin{align*}
  \lambda(\emptyset) = \sum_{k=1}^{n} a_k\mu_k(\emptyset) \stackrel{(1)}{=} 
  \sum_{k=1}^{n} a_k \cdot0 = \sum_{k=1}^n 0 = 0. 
\end{align*}
Mais ainda, visto que $a_1, \dots, a_n$ Ê uma sequência de números não negativos,
  temos por $(2)$, que $a_k \mu_k \ge 0$ para todo $k \in \mbb N_{\le n}$. Ou seja 
\begin{align*}
  \lambda(E) = \sum_{k=1}^n a_k \mu_k(E) \ge 0, \text{ para todo } E \in \mcal F.
\end{align*}
  Por fim, dada uma sequência $\{E_j\}_{j \in \mbb N}$ em $\mcal F$ disjunto dois a dois,
  temos, 
  \begin{align*}
    \lambda\left(\bigcup\limits_{j\in \mbb N} E_j \right) &= 
    \sum_{k=1}^{n} \left[a_k \mu_k\left(\bigcup\limits_{j\in \mbb N} E_j\right)\right]
    \stackrel{(3)}{=}\sum_{k=1}^{n} \left[a_k \sum_{j \in \mbb N}\mu_k(E_j)\right]\\ 
    &= \sum_{k=1}^{n} \left[\sum_{j \in \mbb N}a_k\mu_k(E_j)\right]
    \end{align*}
Como a soma em $k$ Ê finita, podemos trocar a ordem das somas, obtendo
\begin{align*}
    &= \sum_{j \in \mbb N} \left[\sum_{k \in \mbb N_{\le n}}a_k\mu_k(E_j)\right]
    = \sum_{j \in \mbb N} \lambda(E_j).
  \end{align*}
  Com isso, temos que $\lambda$ Ê uma medida em $(X, \mcal F)$.
\end{proof}

\biglinend
\newpage 
\stepcounter{dois}
\mysubsec{Exercício \thedois}
\bigline 
\textbf{
  Sejam $(X, \mcal F)$ um espaço mensuråvel e $(\mu_n)_{n \in \mbb N}$ uma sequência 
  de medidas em $(X, \mcal F)$ tal que $\mu_k(X) = 1$, para todo $k \in \mbb N$. 
  Mostre que a aplicação $\lambda: \mcal F \rightarrow \xbR$ dada por 
\begin{align*}
  \lambda(E) = \sum_{k \in \mbb N} \frac{\mu_k(E)}{2^k},
\end{align*}
Ê uma medida e $\lambda(X) = 1$.
}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Vejamos que $\lambda(\emptyset) = 0$. 
Ora, $\lambda(\emptyset) = \sum_{k \in \mbb N} \frac{\mu_k(\emptyset)}{2^k}$. Jå que 
  $\mu_k(\emptyset) = 0$ para todo $k \in \mbb N$, temos $\lambda(\emptyset) = 0$.
  Daqui, visto que para cada $E \in \mcal F$ e $k \in \mbb N$ temos $\mu_k(E)/2^k \ge 0$, 
então, para todo $E \in \mcal F$,
  \begin{align*}
    \lambda(E) = \sum_{k \in \mbb N} \frac{\mu_k(E)}{2^k} \ge 0.
  \end{align*}
  Com isso, vejamos que $\lambda$ Ê $\sigma$-aditiva. Dada uma sequência 
  $\{E_j\}_{j \in \mbb N}$ em $\mcal F$ disjunto dois a dois, temos, 
  \begin{align*}
    \lambda\left(\bigcup E_j\right) = 
    \sum_{k \in \mbb N} \frac{\mu_k \left(\bigcup E_j\right)}{2^k}.
  \end{align*}
  Jå que vale a $\sigma$-aditividade para todo $\mu_k$, temos,
  \begin{align*}
    \lambda\left(\bigcup E_j\right) = 
    \sum_{k \in \mbb N}\left(\sum_{j \in \mbb N} \frac{\mu_k (E_j)}{2^k} \right).
  \end{align*}
  Como $\mu_k(E_j)/2^k \ge 0$ para cada $j,k \in \mbb N$,
 \begin{align*}
    \lambda\left(\bigcup E_j\right) = 
    \sum_{j \in \mbb N}\left(\sum_{k \in \mbb N} \frac{\mu_k (E_j)}{2^k} \right) = 
    \sum_{j \in \mbb N}\lambda(E_j).
  \end{align*}
 Por fim, visto que $\mu_k(X) = 1$ para todo $k \in \mbb N$, 
\begin{align*}
  \lambda(X) = \sum_{k \in \mbb N} \frac{\mu_k(X)}{2^k} 
  = \sum_{k \in \mbb N} \frac{1}{2^k} = 1. 
\end{align*}
Com isso, temos o que queríamos.
\end{proof}

\biglinend
\newpage 
\stepcounter{dois}
\mysubsec{Exercício \thedois}
\bigline
\textbf{Seja $(\mbb N, \mcal P(\mbb N))$ e $(a_n)_{n \in \mbb N}$ uma sequência 
de números reais estendidos não negativos. Defina $\mu: \mcal P(\mbb N) \rightarrow \xbR$
por $\mu(\emptyset) = 0$ e, para $E \neq \emptyset$,
\begin{align*}
  \mu(E) = \sum_{n \in E} a_n.
\end{align*}
Mostre que $\mu$ Ê uma medida em $\mbb N$. Reciprocamente, mostre que toda medida 
em $(\mbb N, \mcal P(\mbb N))$ Ê obtida desta maneira, para alguma sequência 
$(a_n)$ em $\xbR$.
}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
  Pela definição de $\mu$, temos $\mu(\emptyset) = 0$. Mais ainda, como $a_n \ge 0$ para todo $n \in \mbb N$, dado 
  $E \in \mcal P(\mbb N)$, temos
  $\mu(E) = \sum_{n \in E} a_n \ge 0$. Daqui, vejamos que $\mu$ Ê $\sigma$-aditiva. Dada uma sequência 
  $\{E_n\}_{n \in \mbb N}$ em $\mcal P(\mbb N)$ disjuto dois a dois. Se $\bigcup E_j = \emptyset$, então $E_j = \emptyset$ para todo 
  $j \in \mbb N$. Portanto, $\mu(\bigcup E_j) = 0 = \sum \mu(E_j)$. Assumimos então, que $\bigcup E_j \neq \emptyset$, 
  desse modo,
  \begin{align*}
    \mu\left(\bigcup\limits_{j \in \mbb N} E_j\right) &= \sum_{n \in \bigcup E_j} a_n.
  \end{align*}
  Considere $J = \{n \in \mbb N\st  E_n = \emptyset\}$. Visto que $\{E_j\}$ Ê disjunto dois a dois,
  para todo $n \in \bigcup E_j$ existe um único $k \in \mathbb N$ tal que 
  $n \in E_k$, e, como para cada $n \in \bigcup E_j$, temos $a_n \ge 0$, segue que,
  \begin{align*}
    &= \sum_{n \in \bigcup E_j} a_n = \sum_{j \in \mbb N \setminus J} \left[\sum_{n \in E_j} a_n\right]
    = \sum_{j \in \mbb N \setminus J} \mu(E_j).
  \end{align*}
  Da definição de $J$, 
\begin{align*}
  &= \sum_{j \in \mbb N \setminus J} \mu(E_j) + \sum_{l \in J}\mu(E_l) = \sum_{j \in \mbb N} \mu(E_j).
\end{align*}
  Com isso, segue que $\mu$ Ê $\sigma$-aditiva. Jå que $\mcal P (\mbb N)$ Ê uma $\sigma$-ålgebra, $\mu$ Ê medida em 
  $(\mbb N, \mcal P (\mbb N))$.

  Agora, vejamos que toda medida em $\mbb N$ pode ser escrita como $\mu$. Considere $\lambda$ 
  uma medida em $(\mbb N, \mcal P (\mbb N))$. Seja $E \in \mcal P (\mbb N)$ tal que $E \neq \emptyset$.
  Então, 
  \begin{align*}
    \lambda(E) = \lambda\left(\bigcup\limits_{n \in E} \{n\}\right).
  \end{align*}
  Como $E \subseteq \mbb N$, $E$ Ê enumeråvel. Mais ainda, $\{n\}_{n \in E}$ Ê disjunto dois a dois, portanto, 
  da $\sigma$-aditividade, 
  \begin{align*}
    &= \lambda\left(\bigcup\limits_{n \in E} \{n\}\right) = \sum_{n \in E} \lambda(\{n\}),
  \end{align*}
  definindo $a_n = \lambda(\{n\})$, temos que cada $a_n \in \xbR$ Ê não-negativo, 
  como queríamos.
\end{proof}

\biglinend
\newpage 
\stepcounter{dois}
\mysubsec{Exercício \thedois}
\bigline
\textbf{Seja $X$ um conjunto não-enumeråvel. Considere a coleção 
$$\mcal F = \{A \subseteq X\st  A \text{ ou } A^C \text{ Ê enumeråvel}\}.$$ Defina $\mu: \mcal F\rightarrow \mbb R$
por 
\begin{align*}
  \mu(E) = \begin{cases}
    0, &\text{ se $E$ Ê enumeråvel;}\\
    1, &\text{ se $E^C$ Ê enumeråvel.}
  \end{cases}
\end{align*}
Mostre que $\mu$ Ê uma medida em $(X, \mcal F)$.
}
\begin{proof}[\textbf{Dem: }]
  Primeiro, note que $\mcal F$ de fato Ê uma $\sigma$-ålgebra. E, visto 
  que $\emptyset$ Ê enumeråvel, $\mu(\emptyset) = 0$, e como para todo $E \in \mcal F$, temos $\mu(E) = 0$ 
  ou $\mu(E) = 1$, segue que $\mu(E) \ge 0$. Daqui, vejamos que $\mu$ Ê $\sigma$-aditiva. 
  Considere a sequência $\{E_j\}_{j \in \mbb N}$ em $\mcal F$ disjunto dois a dois. Se $\bigcup E_j$ Ê enumeråvel, 
  então $E_j$ Ê enumeråvel para todo $j \in \mbb N$, desse modo, 
  \begin{align*}
    \mu\left(\bigcup\limits_{j \in \mbb N} E_j\right) = 0 = \sum_{j \in \mbb N} \mu(E_j)
  \end{align*}
  Caso contrårio, se $\bigcup E_j$ Ê não-enumeråvel, note que existe exatamente um $k \in \mbb N$ tal que $E_k$ Ê 
  não-enumeråvel, pois, supondo por contradição que existe $m \in \mbb N$ tal que $E_m$ Ê não-enumeråvel e $k \neq m$. 
  Como $E_k$ Ê não-enumeråvel e $E_k \in \mcal F$, então $E_k^C$ Ê enumeråvel. Entretanto, jå que a sequência $\{E_j\}$
  Ê disjunto dois a dois, $E_m \subset E_k^C$, ou seja, $E_m$ deve ser enumeråvel, uma contradição. Com isso, garantimos 
  que existe exatamente um $k \in \mbb N$ tal que $E_k$ Ê não-enumeråvel. Daqui, como $\bigcup E_j \in \mcal F$ Ê não enumeråvel,
  pela definição de $\mcal F$, segue que 
  $\left(\bigcup E_j\right)^C$ Ê enumeråvel. Desse modo, visto que $\mu(E_j) = 0$ para todo 
  inteiro positivo $j \neq k$, $\mu(E_k) = 1$, temos
  \begin{align*}
    \mu\left(\bigcup\limits_{j \in \mbb N} E_j\right) = 1 = \mu(E_k) + \sum_{j \neq k} \mu(E_j) 
    = \sum_{j \in \mbb N} \mu(E_j).
  \end{align*}
  Ou seja, $\mu$ Ê $\sigma$-aditiva. Portanto, $\mu$ Ê uma medida em $(X, \mcal F)$.
\end{proof}


\biglinend
\newpage 
\stepcounter{dois}
\mysubsec{Exercício \thedois}
\bigline
\textbf{Seja $X$ um conjunto não-enumeråvel e considere o espaço mensuråvel $(X, \mcal P(X))$. 
Mostre que a aplicação $\mu: \mcal P(X) \rightarrow \xbR$ definida por 
\begin{align*}
  \mu(E) = \begin{cases}
    0, &\text{se $E$ Ê enumeråvel;}\\
    +\infty, &\text{se $E$ Ê não-enumeråvel.}
  \end{cases}
\end{align*}
Mostre que $\mu$ Ê uma medida em $(X, \mcal F)$.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
Visto que $\emptyset$ Ê enumeråvel, $\mu(\emptyset) = 0$. Jå que para todo $A \in \mcal P(X)$, 
  $A$ Ê enumeråvel ou não-enumeråvel, temos que $\mu(A) = 0$ ou $\mu(A) = +\infty$, ou seja, 
  $\mu(A) \ge 0$. Daqui, vejamos que $\mu$ Ê $\sigma$-aditiva. Considere uma sequência 
  $\{E_j\}_{j \in \mbb N}$ em $\mcal F$ disjunto dois a dois. Se $\bigcup E_j$ Ê enumeråvel, 
  para todo $k \in \mbb N$, $E_k$ Ê enumeråvel. Sendo assim, 
  \begin{align*}
    \mu\left(\bigcup\limits_{j \in \mbb N} E_j\right) = 0 
    = \sum_{j \in \mbb N} 0 = \sum_{j \in \mbb N} \mu(E_j).
  \end{align*}
  Caso contrårio, se $\bigcup E_j$ Ê não-enumeråvel, existe ao menos um $k \in \mbb N$ 
  tal que $E_k$ Ê não-enumeråvel. Portanto, 
  \begin{align*}
    \mu\left(\bigcup_{j \in \mbb N} E_j\right) = +\infty = \mu(E_k)
    = \sum_{j \in \mbb N} \mu(E_j).
  \end{align*}
  Com isso, segue que $\mu$ Ê $\sigma$-aditiva. Mais ainda, $\mu$ Ê uma medida.
\end{proof}


\biglinend
\newpage 
\stepcounter{dois}
\mysubsec{Exercício \thedois}
\bigline
\textbf{Considere no espaço 
mensuråvel $(\mbb N, \mcal P(\mbb N))$ a aplicação $\mu: \mcal 
P(\mbb N) \rightarrow \xbR$
definida por 
\begin{align*}
  \mu(E) = \begin{cases}
    0, &\text{ se $E$ Ê finito;}\\
    +\infty, &\text{ se $E$ Ê infinito.}
  \end{cases}
\end{align*}
A aplicaçã $\mu$ Ê uma medida?
}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
  Visto que $\emptyset \in \mcal P(\mbb N)$ Ê finito, 
  $\mu(\emptyset) = 0$, mais ainda, como para todo 
  $E \in \mcal P (\mbb N)$, $E$ Ê finito ou infinito, segue que $\mu(E) \ge 0$. Com isso
  vejamos que $\mu$ obedece a $\sigma$-aditividade. Ora, considere uma sequência  
  $\{E_j\}_{j \in \mbb N}$ em $\mcal P(\mbb N)$ disjunto dois a dois. Se $\bigcup E_j$
  Ê finito, temos que $E_j$ Ê finito para todo $j \in \mbb N$, portanto, 
  \begin{align*}
    \mu\left(\bigcup_{j \in \mbb N} E_j\right) = 0 = \sum_{j \in \mbb N} 0
    = \sum_{j \in \mbb N} \mu(E_j). 
  \end{align*}
  Por outro lado, supondo que $\bigcup E_j$ Ê infinito, então, existe pelo 
  menos um $k \in \mbb N$ tal que $E_k$ Ê infinito. Desse modo, 
  visto que $\mu(E) \ge 0$ para todo $E \in \mcal P(\mbb N)$,
  \begin{align*}
    \mu\left(\bigcup_{j \in \mbb N} E_j\right) = +\infty = \mu(E_k)
    = \sum_{j \in \mbb N} \mu(E_j).
  \end{align*}
  Com isso, temos que $\mu$ Ê uma medida.
\end{proof}

\biglinend
\newpage 
\stepcounter{dois}
\mysubsec{Exercício \thedois}
\bigline 
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $(A_n)_{n \in \mbb N}$
uma sequência em $\mcal F$.}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), wide, labelindent=0pt]
  \item \textbf{Mostre que o conjunto 
    $$\lim \sup A_n \coloneq \bigcap_{m=1}^\infty\left
    [\bigcup\limits_{n = m}^\infty A_n\right]$$ 
    consiste dos elementos de $X$ que pertencem a infinitos conjuntos da sequência $A_n$.}
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}] Para verificar a proposição, dividiremos a demonstração 
      em duas partes. \\
      ($\implies$) Suponha $x \in \lim\sup A_n$, vejamos que $x$ pertence a infinitos 
      conjuntos da sequência $A_n$. Da hipótese, temos $x \in \bigcap_{m=1}^\infty 
      \left[\bigcup_{n = m}^\infty A_n\right]$, ou seja, $x \in \bigcup_{n=m}^\infty A_n$
      para todo $m \in \mbb N$. portanto, para todo $m \in \mbb N$, existe $n \ge m$ tal que 
      $x \in A_n$, i.e, $x$ pertence a infinitos conjuntos de $\{A_n\}$.\\
      ($\impliedby$) Suponhamos agora que $x$ pertence a infinitos conjuntos da sequência 
      $A_n$ e vejamos que $x \in \lim\sup A_n$. Ora, considere a sequência 
      $\{B_n\}_{n \in \mbb N}$ tal que $B_m = \bigcup_{n=m}^\infty A_n$. Da hipótese, 
      segue que $x \in B_n$ para todo $n \in \mbb N$, ou seja, 
      $x \in \bigcap\limits_{m=1}^\infty B_m = \lim\sup A_n$. 
    \end{proof}
  \item \textbf{Se $\mu\left(\bigcup\limits_{n \in \mbb N} A_n\right) < +\infty$, mostre que 
    $$\lim \sup \mu (A_n) \le \mu(\lim\sup A_n).$$
  Dê um exemplo em que a desigualdade Ê falsa quando $\mu\left(\bigcup
    \limits_{n \in \mbb N} A_n\right) = +\infty$.}
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}] Definindo $F_m = \bigcup\limits_{n = m}^\infty A_n$, temos 
      $F_{m + 1} \subseteq F_{m}$, ou seja, $\{F_m\}$ Ê decrescente e mais ainda, 
        $\mu(F_1) = \mu\left(\bigcup\limits_{n \in \mbb N} A_n\right) < +\infty$. 
        Portanto, da continuidade da medida, 
        $$\mu\left(\bigcap_{m \in \mbb N} F_m\right) =
        \mu\left(\bigcap_{m=1}^\infty\left[\bigcup\limits_{n = m}^\infty A_n\right]\right)
        = \mu\left(\lim\sup A_n\right) = \lim_{m \rightarrow +\infty} \mu(F_m).$$
      Visto que cada $A_m \subseteq F_m$, temos $\mu(F_m) \ge \mu(A_m)$. Portanto, 
      \begin{align*}
        \mu(\lim\sup A_n) = \lim_{n \rightarrow +\infty}\mu(F_n) = 
        \lim\sup \mu(F_n) \ge \lim\sup \mu(A_n).
      \end{align*}
      Com isso, temos o que queríamos. Como exemplo em que a desigualdade Ê falsa, 
      considere $A_n = (n, +\infty)$. Jå que $\mu(A_n) = +\infty$ para todo $n \in \mbb N$,
      então, $\lim\sup \mu(A_n) = +\infty$. Entretanto, visto que para todo $x \in \mbb R$,
      existe $M \in \mbb N$ tal que $x < M$, segue que $\lim\sup A_n = \emptyset$, ou seja, 
      $\mu(\lim\sup A_n) = 0$.
    \end{proof}
  \item \textbf{Mostre que o conjunto 
    $$\lim \inf A_n \coloneq \bigcup\limits_{m=1}^\infty\left[\bigcap\limits_{n=m}^\infty 
    A_n\right]$$
    consiste dos elementos de $X$ que não pertencem a apenas finitos conjuntos da  
    sequência $A_n$.}
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}] Para verificar a proposição, dividiremos a demonstração 
      em duas partes.\\
      ($\implies$) Suponhamos que $x \in \lim\inf A_n$, vejamos que $x$ não pertence a apenas 
      finitos conjuntos da sequência $A_n$, i.e, existe $m \in \mbb N$ tal que para 
      inteiros $n \ge m$, temos $x \in A_n$. Ora, jå que
      $$x \in \lim\inf A_n = \bigcup\limits_{m=1}^\infty\left[\bigcap\limits_{n=m}^\infty 
    A_n\right],$$
      segue que existe $m \in \mbb N$ tal que para inteiros $n \ge m$, temos $x \in A_n$,
      como queríamos.\\
      ($\impliedby$) Suponhamos que $x$ não pertence a apenas finitos conjuntos da sequência 
      $\{A_n\}$, vejamos que $x \in \lim\inf A_n$. Ora, da hipótese, temos que existe 
      $m \in \mbb N$ tal que para inteiros $n \ge m$ temos $x \in A_n$. Desse modo, 
      $$x \in \bigcup\limits_{m \in \mbb N}\left[\bigcap\limits_{n=m}^\infty A_n\right]
      = \lim \inf A_n$$
      como queríamos.
    \end{proof}
  \item \textbf{Mostre que $\mu(\lim \inf A_n) \le \lim\inf \mu(A_n)$.}
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}] Definindo $F_m = \bigcap\limits_{n = m}^\infty A_n$,
      note que $F_m \subset F_{m+1}$, sendo assim, $\{F_m\}_{m \in \mbb N}$ Ê crescente. 
      Da continuidade da medida, segue que 
      \begin{align*}
        \mu\left(\bigcup_{m \in \mbb N} F_m\right)
        = \mu(\lim\inf A_n)
        = \lim_{m \rightarrow +\infty} \mu(F_m) = \lim\inf \mu(F_n).
      \end{align*}
      Jå que $F_n \subset A_n$, temos $\mu(F_n) \le \mu(A_n)$, ou seja,
      \begin{align*}
        \mu(\lim\inf A_n) \le \lim\inf \mu(A_n),
      \end{align*}
      como queríamos.
    \end{proof}
\end{enumerate}
\biglinend

\newpage 
\stepcounter{dois}
\mysubsec{Exercício \thedois}
\bigline 
\textbf{Prove o \textit{Lema de Borel-Cantelli}: Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço 
de medida e $(E_n)_{n \in \mbb N}$ uma sequência em $\mcal F$ tal que 
$\sum_{n \in \mbb N} \mu(E_n) < +\infty$. Então quase-$\mu$ todo ponto $x \in X$ pertence a, 
no måximo, um número finito de conjuntos da sequência $(E_n)_{n \in \mbb N}$}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Note que, $x\in X$ pertence a, no måximo, um número 
  finito de conjuntos da sequência $(E_n)_{n \in \mbb N}$ $\mu$-q.t.p se 
  $\mu(\lim\sup E_n) = 0$. Daqui, visto que 
  \begin{align*}
    \mu\left(\bigcup\limits_{n \in \mbb N}
    E_n\right) \le \sum_{n \in \mbb N} \mu(E_n) < +\infty,
  \end{align*}
  definindo $F_m = \bigcup_{n = m}^\infty E_n$, 
  segue que $\{F_m\}$ Ê decrescente, ou seja, 
  pela continuidade da medida que $\lim \mu (F_n) = \mu(\bigcap F_m) = \mu(\lim\sup E_n)$. 
  Mais ainda, definindo $S_m = \sum_{n = m}^\infty \mu(E_n)$, como $\sum \mu(E_n) < +\infty$,
  segue que $\lim S_m = 0$. Portanto, da subaditividade, 
  \begin{align*}
    \mu(F_n) = \mu\left(\bigcup\limits_{n = m}^\infty E_n\right)
    \le \sum_{n = m}^\infty \mu(E_n) = S_m,
  \end{align*}
  ou seja, $\lim S_m = \lim \mu\left(\bigcup\limits_{n = m}^\infty E_n\right) 
  = \mu(\lim\sup E_n) = 0$.
\end{proof}
\biglinend

\newpage 
\stepcounter{dois}
\mysubsec{Exercício \thedois}
\bigline 
\textbf{Seja $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida finito.} 
\begin{enumerate}[label=(\alph*), wide, labelindent=0pt]
  \item \textbf{Mostre que se $E, F \in \mcal F$ e $\mu(E \Delta F) = 0$, 
    então $\mu(E) = \mu(F)$.}
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}] Ora, visto que 
      $E \Delta F = (E \setminus F) \cup (F \setminus E)$ e 
      $(E\setminus F)\cap (F \setminus E) = \emptyset$, entâo, 
      \begin{align*}
        0 = \mu(E\Delta F) = \mu((E \setminus F) \cup (F \setminus E))
        = \mu(E\setminus F) + \mu(F\setminus E).
      \end{align*}
      Jå que o espaço de medida Ê finito, temos $\mu(X)<+\infty$(E \setminus F) \cup (F \setminus E), ou seja, $\mu(A) < +\infty$
      para todo $A \in \mcal F$. Com isso, 
      \begin{align*}
        \mu(E\setminus F) = -\mu(F\setminus E)
      \end{align*}
  \end{proof}
  \item \textbf{Defina $E\sim F$ se $\mu(E \Delta F) = 0$. Mostre que $\sim$ Ê uma 
    relação de equivalência.} 
  \item \textbf{Considere $Y = X/\sim $ o conjunto quociente da 
    relação acima. Mostre que a função 
    $d: Y \times Y \rightarrow \mbb R$ definida por 
    $d([E], [F])\coloneq \mu(E \Delta F)$ define uma mÊtrica.}
\end{enumerate}


